**和熹皇后**（），名**鄧綏**，為東[漢和帝第二位](../Page/漢和帝.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")、東漢女政治家，[南陽新野人](../Page/南阳郡.md "wikilink")（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[新野县](../Page/新野县.md "wikilink")）。

## 幼年時期

鄧綏是[漢光武帝時](../Page/漢光武帝.md "wikilink")[太傅](../Page/太傅.md "wikilink")[鄧禹的孫女](../Page/鄧禹.md "wikilink")，鄧禹為南陽豪族，隨光武帝起事，為[東漢初年的功臣](../Page/東漢.md "wikilink")；其父[鄧訓](../Page/鄧訓.md "wikilink")，曾為[護羌校尉](../Page/護羌校尉.md "wikilink")，撫邊有功。鄧綏為訓之次女，有長姊鄧燕、娣鄧容。

鄧綏自幼孝順慈愛，喜好讀書。史載其六歲即讀史書，十二歲通《[詩](../Page/詩.md "wikilink")》、《[論語](../Page/論語.md "wikilink")》，常和諸兄互相討論。鄧綏不喜學習家務，其母屢屢反對，認為女子需學習女工操持家務，但鄧綏還是違背了母親的意願，除了在白天學女工之外，晚上仍讀經書；鄧父則對她讀書較為支持，常常與她談論政事\[1\]。

像鄧綏這種女子習讀[經書](../Page/十三经.md "wikilink")[史書的情形](../Page/史書.md "wikilink")，即使得不到旁人理解贊許，在東漢重視家學的名門大族中，仍然是應有之現象。她自小就對讀經史等一般認為是男人的事務有如此興趣，對她後來在政治上的表現有深遠影響。

## 入選掖庭

鄧綏十五歲（95年）時，因容貌嬌豔，被選入[掖庭宮中](../Page/掖庭.md "wikilink")，次年即昇為[貴人](../Page/貴人.md "wikilink")。她入宮之後，對待皇后[陰氏甚謙謹](../Page/陰皇后_\(漢和帝\).md "wikilink")，如在在宴會之時，嬪妃們多打扮豔麗，只有她素服不裝飾，看起來清麗脫俗，而且平時衣服不敢與-{A|zh-hant:陰后;
zh-hans:阴后}-同色。
此外，她晉見皇上時不敢與陰后並坐立，走路也表現謙卑的姿態，說話也不敢先於陰后；陰后被疏遠之時，就常托病不受皇上召見。但也因她如此地敬慎恭謹，更加受到皇帝的喜愛。她雖身為貴人且深受寵愛，但身為皇帝妾室，仍然謹守其位分，尊奉陰皇后而不敢逾越。

然而陰皇后因失寵而嫉恨鄧綏，開始試圖加害她。一次皇帝重病，陰皇后暗地里對近侍說：“等我掌權了，一定不讓鄧家有一個人存活。”鄧綏風聞，想要飲藥自盡以保全家族，內侍趙玉等人堅持勸阻，最後騙她皇帝病愈遣使通報，於是鄧綏才放棄自盡；第二天和帝竟然真的病瘉了，鄧氏才逃過一劫。

## 進位皇后

[永元十四年](../Page/永元_\(东汉\).md "wikilink")（102年）陰后因為被告行[巫蠱之事為皇帝所廢](../Page/巫蠱.md "wikilink")；此時和帝便因對鄧綏十分寵幸，希望立她為后。鄧綏知道後堅持稱病，并深居簡出。和帝愈發認為她有德行，立她為皇后\[2\]。鄧綏成為皇后之後，和帝曾想要加封鄧氏一族；然而被鄧綏堅持推辭了，終和帝一朝，鄧綏兄長[鄧骘僅僅官居](../Page/鄧骘.md "wikilink")[虎贲中郎将](../Page/虎贲中郎将.md "wikilink")。

因鄧綏具學識和才能，在和帝在世時已逐漸參與政事。

和帝為了讓鄧綏能夠充分學習智識，特聘「[曹大姑](../Page/曹大姑.md "wikilink")」[班昭為后之師](../Page/班昭.md "wikilink")，教導鄧綏。([班昭即是](../Page/班昭.md "wikilink")[班固與](../Page/班固.md "wikilink")[班超之妹](../Page/班超.md "wikilink")，為著名女文學家。)

## 攝政太后

[漢和帝在](../Page/漢和帝.md "wikilink")[元興元年](../Page/元興.md "wikilink")（105年）去世，使鄧皇后更得以進入政治權力的中心。她早在為貴人之時，因和帝子多夭死，即常為他選進[才人](../Page/才人.md "wikilink")，希望能廣其後嗣；和帝之後所生數子則多祕養於民間，這雖是為劉家的繼嗣著想，但也為鄧氏提供了之後擁立新帝並掌權的機會。和帝去世，-{A|zh-hans:邓后;zh-hant:鄧后}-雖無子，但迎回了養於民間、甫生百日的和帝幼子[殤帝即位](../Page/漢殤帝.md "wikilink")，鄧后被尊為[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")，因殤帝年幼，故她[臨朝聽政](../Page/臨朝聽政.md "wikilink")。
她屢次以皇太后的名義下詔書，並自稱為朕； 因此雖然她在詔書中自稱「權佐助聽政」，但事實上她已成為國家實質上的領袖。

不及一年，殤帝亦死，鄧太后與兄長車騎將軍[鄧騭以和帝長子平原王劉勝有箇疾為由](../Page/鄧騭.md "wikilink")，先以年十三歲的章帝之孫劉祜為和帝之後嗣，再立他為帝，是為[安帝](../Page/漢安帝.md "wikilink")。
這種立姪不立子的安排，引起了一些大臣的不滿，如司空周章謀立平原王劉勝，但事敗自殺。安帝即位後，鄧太后繼續臨朝，一直到她死為止，共攝政達十六年之久。

## 政治得失

鄧太后雖為一婦女，但自小修習經史，又在後宮時曾受經書於[班昭](../Page/班昭.md "wikilink")，其後亦常誦讀，
因此頗熟習於治術，她的統治在許多方面甚為成功。在後宮，她一反-{陰后}-對其他妃子的忌視，對於和帝的其他貴人甚為優遇。
在宮中用度上力行儉約，她罷不合禮之祠官、免遣不少宮人，並減少衣食宴樂上的各種花費。
在刑獄上精明體察，常能破除冤情；在學術上，鄧太后除本身甚為好學外，亦努力獎掖學術，曾召集學者於在東觀校對傳記；在用人上，太后及鄧騭皆引用許多名士如[楊震等人](../Page/楊震.md "wikilink")。其攝政期間時值[羌亂大起](../Page/羌.md "wikilink")，且天災不斷，造成盜賊四起，民不聊生，每有災，鄧太后多自行節儉以救災。

在統治方法上，雖然她本身具有政治能力，但她以一個女性的身分，不便隨時拋頭露面，故常身在後宮，必須用一些私近的人為助。她大量任用其兄弟，先以其兄鄧騭為[車騎將軍輔政](../Page/車騎將軍.md "wikilink")，後又為晉昇[大將軍](../Page/大將軍.md "wikilink")，常留禁中，有大事常與之商量，其他如鄧悝、鄧弘、鄧閶等亦居官封侯，成為鄧太后統治上的助手。

鄧太后雖重用外戚，卻了解到必須要管理使他們守法守分。她曾詔告京師一帶各長官，對鄧氏犯錯不要寬假。其後，鄧太后也下詔讓皇族與鄧氏族人一同開設學校，教經書，並親自督導，希望能防止其子弟們生活過於驕逸。而鄧騭等[外戚亦多恭順節儉](../Page/外戚.md "wikilink")，力謀為國，因此外戚並未成為禍患。

除了外戚之外，鄧太后也重用了不少[宦官如](../Page/宦官.md "wikilink")[蔡倫等人為助](../Page/蔡倫.md "wikilink")，以他們來傳達內外消息，而較少直接見公卿大臣，當時雖尚未有宦宮亂政的情形出現，卻也造成他們的權力逐漸增加，為東漢後來的政治帶來不好的影響。

儘管鄧太后具有統治的能力，且鄧氏亦多安分守己，但按中國的傳統來說，她是屬於「牝雞司晨」的婦女，且又多重用私近之人，再加上安帝年紀漸長，早已成年，
而鄧太后卻遲遲不肯還政於皇帝，這不僅使得一些大臣之中有人不滿，連鄧氏之中也有人感到畏懼不安。

如當時諸多天災，不少人以[災異比附人事](../Page/災異.md "wikilink")，認為是太后攝政所致；又如杜根、成翊世均曾上書希望已年長的安帝親政，太后不僅不聽，杜根因此被撲殺於殿中，幸被救未死，而成翊世也因此而獲罪；
而鄧太后堂兄長[鄧康憂懼鄧太后久臨朝政](../Page/鄧康.md "wikilink")，先是上勸鄧太后崇公室、損私權，鄧太后不悅而免鄧康官。

由朝臣及甚至自家人對於鄧太后秉政的不滿和憂懼，可見在當時，不論攝政太后的能力如何，太后攝政仍是頗受爭議的。而即使實行，也被認為只能是一個因皇帝年幼無法聽政的權宜之計。因此當安帝已成年可親政，而權力卻仍操於鄧太后之手時，會產生如此多的不滿。

也由於累積如此多的反感，鄧太后在[永寧二年](../Page/永宁_\(东汉\).md "wikilink")（121年）死後，安帝終於獲得親政時，不久鄧家即被誣告，鄧騭兄弟等人自殺。而安帝打倒外戚之後，信用宦官及[乳母](../Page/乳母.md "wikilink")[王聖等一干人等](../Page/王聖_\(漢朝\).md "wikilink")，東漢的政治也開始日漸衰敗。

## 影視作品

|                                              |                                       |
| -------------------------------------------- | ------------------------------------- |
| **影視作品**                                     | **飾演的演員**                             |
| 2007年 《[汉太尉杨震](../Page/汉太尉杨震.md "wikilink")》 | [邬倩倩](../Page/邬倩倩.md "wikilink")      |
| 2014年 《[班淑传奇](../Page/班淑传奇.md "wikilink")》   | [李晟](../Page/李晟_\(演員\).md "wikilink") |
|                                              |                                       |

## 参考文献

  - \-{[范曄](../Page/范曄.md "wikilink")}-：《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·皇后紀（卷十）·和熹鄧皇后》
  - [袁宏](../Page/袁宏.md "wikilink")：《[後漢紀](../Page/後漢紀.md "wikilink")》
  - [司馬彪](../Page/司馬彪.md "wikilink")：《[後漢書志](../Page/後漢書志.md "wikilink")》

{{-}}

[Category:東漢皇后](../Category/東漢皇后.md "wikilink")
[Category:東漢皇太后](../Category/東漢皇太后.md "wikilink")
[Category:东汉女性政治人物](../Category/东汉女性政治人物.md "wikilink")
[Category:中國女性攝政者](../Category/中國女性攝政者.md "wikilink")
[Category:新野人](../Category/新野人.md "wikilink")
[S绥](../Category/鄧姓.md "wikilink")

1.  《後漢書·皇后紀（卷十）·和熹鄧皇后》：“（后）六岁能《史书》，十二通《诗》、《论语》。 诸兄每读经传，辄下意难问。
    志在典籍，不问居家之事。 母常非之，曰：『汝不习女工以供衣服，乃更务学，宁当举博士邪？
    』后重违母言，昼修妇业，暮诵经典，家人号曰『诸生』。 父训异之，事无大小，辄与详议。”
2.  《後漢書·皇后紀（卷十）·和熹鄧皇后》：“十四年夏，阴后以巫蛊事废，后请救不能得，帝便属意焉。 后愈称疾笃，深自闭绝。
    会有司奏建长秋宫，帝曰：『皇后之尊，与朕同体，承宗庙，母天下，岂易哉！ 唯邓贵人德冠后庭，乃可当之。
    』至冬，立为皇后。 辞让者三，然后即位。手书表谢，深陈德薄，不足以充小君之选。”